% % % %Kapitel 1 - Lineare Räume und Abbildungen % % % %
\chapter{Lineare Räume und Abbildungen}
\section{Von Geometrie zu Algebra}
	Euklids führte in den \glqq Elementen\grqq{} (ca. 300 v. Chr.) das bis heute gültige Schema ein:
	\begin{itemize}
		\item Definition
		\item Axiom/Postulat
		\item Lehrsatz
		\item Beweis
	\end{itemize}

\paragraph{Parallelenaxiom/-problem (Euklid, Formulierung nach Playfair)}
	Es existiert genau eine Parallele $ g' $ zum Punkt $ P \notin g $ zur Geraden $ g $.

	Kann das Axiom aus den anderen Axiomen hergeleitet/bewiesen werden? Nein, denn es existieren nichteuklidische, hyperbolische Geometrien (18. Jh.) in denen es mehrere derartige Parallelen gibt. Als Beispiel lässt sich eine Geometrie anführen, die nicht auf einer Ebene sondern auf einem Kreis operiert. Dort lassen sich zu einer Sekante mehrere parallele Sekanten betrachten (also Sekanten, die die ursprüngliche nicht schneiden).

	\begin{figure}[H]
		\begin{minipage}{.45\textwidth}
			\begin{tikzpicture}[line cap=round,line join=round,>=triangle 45,x=1.0cm,y=1.0cm]
				\clip(-1.69,-0.64) rectangle (4.14,2.83);
				\draw [domain=-1.69:4.14] plot(\x,{(-1--1*\x)/1});
				\draw [domain=-1.69:4.14] plot(\x,{(-0--1*\x)/1});
				\draw (0.6,1) node[] {P};
				\draw (1.58,0.16) node[] {g};
				\draw (1.52,1.78) node[] {g'};
				\begin{scriptsize}
				\fill [color=blue] (1,1) circle (2pt);
				\end{scriptsize}
			\end{tikzpicture}
		\end{minipage}
		\begin{minipage}{.45\textwidth}
			\begin{tikzpicture}[line cap=round,line join=round,>=triangle 45,x=1.0cm,y=1.0cm]
				\clip(-2.24,-3.38) rectangle (3.15,1.76);
				\draw(0,0) circle (1cm);
				\draw (-0.94,0.35)-- (0.66,0.75);
				\draw (-0.13,0.74) node[] {g};
				\draw (0.32,-0.56) node[] {P};
				\draw (-1,-0.02)-- (0.88,-0.48);
				\draw (-0.35,-0.94)-- (0.91,0.42);
				\begin{scriptsize}
				\fill [color=blue] (0.22,-0.32) circle (1.5pt);
				\end{scriptsize}
			\end{tikzpicture}
		\end{minipage}
	\end{figure}

\paragraph{Was ist eine Geometrie?}
	Eine Geometrie ist durch eine Menge X und eine auf X operierende Transformationsgruppe gegeben.
%%%%%%%%%%%%%%%%% BEGINN VO3-20151013 %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\paragraph{Definition}
	Ein Paar $(G,\circ)$ bestehend aus einer Menge $G$ und einer Verknüpfung $(\circ : G\times G \to G) : (g,h) \mapsto g \circ h$ heißt Gruppe, falls:

	\begin{enumerate}[(i)]
		\item $\forall f,g,h\in G : f\circ (g\circ h) = (f\circ g)\circ h$ (Assoziativität)
		\item $\exists e\in G\forall g\in G : e\circ g = g$ (Existenz eines neutralen Elements)
		\item $\forall g \in G \exists g^{-1} \in G : g^{-1}\circ g = e$ (Existenz eines inversen Elements)
	\end{enumerate}
	
	Die Gruppe heißt kommutativ oder abelsch, falls zusätzlich gilt:
	\begin{equation*}
		\forall g,h\in G: g\circ h = h\circ g \text{ (Kommutativität)}
	\end{equation*}

\paragraph{Bemerkung}
	Das ist eine axiomatische Definition, d.h. der Begriff \glqq Gruppe\grqq{} wird durch (aus vielen (!) Beispielen abstrahierten) \glqq Rechenregeln\grqq{} definiert.
\paragraph{Beispiel}
	Die rationalen Zahlen $\mathbb{Q}$ bilden mit der Addition eine Gruppe $(\mathbb{Q} ,+)$.
	Die rationalen Zahlen ohne $0$, $\mathbb{Q}^{\times} := \mathbb{Q}\setminus \{D\}$, bilden mit der Multiplikation eine Gruppe $(\mathbb{Q}^\times ,\cdot)$.

\paragraph{Definition}
	Sind $(G,\circ )$ eine Gruppe und $X$ eine Menge, so heißt eine Abbildung
	\begin{equation*}
		\cdot : G\times X\to X, (g,x)\mapsto g\cdot x
	\end{equation*}
	
	eine Gruppenoperation (von $(G,\circ )$ auf $X$), falls

	\begin{enumerate}[(i)]
		\item $\forall g,h\in G :\forall x\in X: g\cdot (h\cdot x) = (g\circ h)\cdot x$ (entspricht nicht der Assoziativität!)
		\item $\forall x\in X: e\cdot x = x$ für das neutrale Element $e$ der Gruppe $(G,\circ )$
	\end{enumerate}
	$(G,\circ )$ heißt dann Transformationsgruppe von X.

\paragraph{Bemerkung}
	Operiert $G$ (kurz für $(G,\circ )$, aus dem Zusammenhang ersichtlich) auf $X$, so ist für jedes $g\in G$ die Abbildung $g:X\to X, x\mapsto g\cdot x$ eine bijektive Abbildung von $X$ auf sich. Wegen der Axiome (i) und (ii) aus der Definition erhält man $g^{-1}: X\to X$ als Inverse der Abbildung.
\paragraph{Beispiel und Definition}
	Die bijektiven Abbildungen einer Menge $X$ auf sich, $G:= \{g:X\to X\mid g \text{ bij}\}$, bilden (mit der Komposition $\circ$) eine (Transformations-)Gruppe $(G,\circ )$ (die auf $X$ operiert): die Permutationsgruppe oder symmetrische Gruppe $S_X$ von $X$. Für $X=\{1,2,...,n\}$ schreibt man auch $S_n$ statt $S_{\{1,...,n\}}$.
\paragraph{Bemerkung}
	Im Gegensatz zu allgemeinen Abbildungen stimmen in (Permutations-)Gruppen Links- und Rechtsinverse stets überein.
\paragraph{Lemma}
	Das neutrale Element einer Gruppe $(G,\circ )$ ist eindeutig und $\forall g\in G: g\circ e = g$. Weiters: 
	\begin{equation*}
		\forall g\in G \exists ! g^{-1} \in G: g^{-1}\circ g = g \circ g^{-1} = e
	\end{equation*}

\paragraph{Beweis}
	Sei $g\in G$ gegeben und (gemäß Gruppenaxiom (iii)):
	\begin{itemize}
		\item $h:= g^{-1}$ (Linksinverse von $g$)
		\item $k:= h^{-1}$ (Linksinverse von $h$)
	\end{itemize}
	
	Damit berechnen wir (multiplikative Schreibweise: $a\circ b = ab$):
	\begin{gather*}
		hg = e = kh = k((hg)h) = k(h(gh)) = (kh)(gh) = gh\\
	\text{und }	ge = g(hg) = (gh)g = eg
	\end{gather*}
	
	Jedes (links-)neutrale Element $e$ ist also auch rechtsneutral:\hfill
	$\forall g\in G: eg = ge = g$
	
	und ist $e'\in G$ auch neutrales Element, dann:\hfill
	$ e' = ee' = e'e = e $

	Weiters ist jedes (Links-)Inverse auch rechtsinvers:\hfill
	$ \forall g \in G: gg^{-1}=g^{-1}g = e $

	und sind $h,h'\in G$ Inverse von $g\in G$, so gilt:\hfill
	$ h' = h'(gh) = (h'g)h = h $

	
	d.h. Eindeutigkeit des Inversen.

\subsection{Körper}
\paragraph{Definition (Körper)}
	Ein Tripel $(K,+,\cdot)$, bestehend aus einer Menge $K$ und zwei Verknüpfungen
	\begin{align*}
		+:&K\times K\to K,(x,y)\mapsto x+y\\
		\cdot : &K\times K\to K, (x,y)\mapsto xy
	\end{align*}
	
	heißt Körper, falls:
	\begin{enumerate}[(i)]
		\item $(K,+)$ ist abelsche Gruppe (mit neutralem Element $0$ und inversem Element $-x$ von $x$)
		\item $(K^\times,\cdot)$ ist abelsche Gruppe (mit neutralem Element $1$ und inversem Element $\frac{1}{x} = x^{-1}$ von $x\in K^\times$)
		\item die Distributivgesetze gelten:
	\end{enumerate}
	
	\begin{equation*}
		\forall x,y,z\in K :\begin{cases}x\cdot (y+z) = xy+xz\\ (x+y)\cdot z = xz+yz \end{cases}
	\end{equation*}

\paragraph{Bemerkung}
	In einem Körper gilt stets:
	\begin{equation*}
		0\cdot x = x\cdot 0 = 0 \Rightarrow
		0\cdot x = (0+0)\cdot x = 0\cdot x + 0\cdot x \Rightarrow
		0 = 0\cdot x + (-(0\cdot x)) \Rightarrow 0 = 0\cdot x
	\end{equation*}
	
	Insbesondere folgt damit: $\forall x,y\in K: xy = yx$ (nicht nur für $K^\times$ (Axiom)).
\paragraph{Beispiel}
	Die rationalen Zahlen $\mathbb{Q}$, die reellen Zahlen $\mathbb{R}$ und die komplexen Zahlen $\mathbb{C}$ bilden mit den üblichen Verknüpfungen Körper.

\paragraph{Bemerkung und Beispiel}
	Aufgrund der Axiome (i) und (ii) enthält $ K $ mindestens 2 Elemente.
	\begin{equation*}
		\# K \geq 2,
	\end{equation*}
	
	nämlich:
	\begin{itemize}
		\item $ 0 $, das neutrale Elemente bezüglich $+$
		\item $1 (\neq 0)$, das neutrale Elemente (in $K^\times$ = $K\setminus\{0\}$) bezüglich $\cdot$
	\end{itemize}
	
	Es gibt auch einen Körper mit genau 2 Elementen $(\{0,1\},+,\cdot)$, wobei

	\begin{minipage}{0.45\textwidth}
		\begin{equation*}
			\begin{tabular}{c|c|c}
				$+$ & 0 & 1\\\hline
				0 & 0 & 1\\
				1 & 1 & 0\\
			\end{tabular}
		\end{equation*}
	\end{minipage}
	\begin{minipage}{0.45\textwidth}
		\begin{equation*}
			\begin{tabular}{c|c|c}
				$\cdot$ & 0 & 1\\\hline
				0 & 0 & 1\\
				1 & 1 & 1\\
			\end{tabular}
		\end{equation*}
	\end{minipage}
	
	Dieser Körper wird auch $\mathbb{Z}_2$ bezeichnet.

\paragraph{Bemerkung und Definition}
	In $\mathbb{Z}_2: 1 + 1 = 0$. Allgemeiner definiert man die Charakteristik eines Körpers $(K,+,\cdot)$ (mit neutralen Elementen 0 und 1 von + bzw. $\cdot$) durch

	\begin{equation*}
		Char(K):=
		\begin{cases}
			0,\text{falls } \forall n \in \mathbb{N}^\times: \sum_{j = 1}^{n} 1 \neq 0\\
			\min\{n \in \mathbb{N}^\times\mid \sum_{j = 1}^{n} 1 = 1+ ... + 1 = 0\}
		\end{cases}
	\end{equation*}
	
	z.B. $Char(\mathbb{Z}_2) = 2$, da
	\begin{gather*}
		\{n\in\mathbb{N}^\times\mid 1+...+1=0\}=\\
		=\{n\in\mathbb{N}^\times\mid n=0 \text{ mod } 2\}=\\
		=\{n\in\mathbb{N}^\times\mid n \text{ gerade}\}\\
		\text{und damit: }	\min\{n\in\mathbb{N}^\times\mid 1+...+1=0\}=2
	\end{gather*}
	
	Wir werden mitunter $Char(K,+,\cdot)\neq 0$ oder (öfter) $Char(K,+,\cdot)=2$ ausschließen (müssen).

\section{Translationen und Vektoren}

\begin{tikzpicture}[scale=1.5,>=triangle 45]
	\draw[->,color=black] (-0.1,0) -- (10,0);
	\draw[->,color=black] (0,-0.1) -- (0.,4);
	
	\coordinate[label=left:$x$] (x) at (1,2);
	\coordinate[label=below:$y\equal\tau_v(x)$] (y) at (5,1.5);
	\coordinate[label=above:$y'\equal\tau_w(x)$] (y') at (2,3.5);
	\coordinate (z) at (6,3);
	
	\draw [fill] (x) circle (.5pt);
	\draw [fill] (y') circle (.5pt);
	\draw [fill] (y) circle (.5pt);
	\draw [fill] (z) circle (.5pt);
	
	\draw [->] (x) to node[below left]{$ v $} (y);
	\draw [->] (x) --node[above left]{$ w $} (y');
	\draw [->] (y) --node[below right]{$ w $} (z);
	\draw [->] (y') --node[above right]{$ v $} (z);
	\draw [->] (x) --node[above]{$ v+w $} node[below]{$ w+v $} (z);
	
	\draw (z) node[above right] {$z = \tau_w(y)=(\tau_w\circ\tau_v)(x)=\tau_{w+v}(x)$};
	\draw (z) node[below right] {$z' = \tau_v(y')=(\tau_v\circ\tau_w)(x) = \tau_{v+w}(x)$};
	\draw (4,0.5) node[] {Translationen \glqq der\grqq{} Ebene bilden eine abelsche Gruppe};
\end{tikzpicture}

\begin{tikzpicture}[scale=1.5, >=triangle 45]
	\draw[->,color=black] (-0.1,0) -- (9,0);
	\draw[->,color=black] (0,-0.1) -- (0,4);
	
	\coordinate[label=left:$ x $] (x) at (1,3);
	\coordinate[label=right:$ y \equal \tau_v(x) \equal (\tau_{\frac{v}{2}} \circ \tau_{\frac{v}{2}})(x) \equal \tau_{\frac{v}{2} + \frac{v}{2}}(x) $] (y) at (3,1);
	
	\draw [fill] (x) circle (.5pt);
	\draw [fill] (y) circle (.5pt);
	
	\draw [->] (1,2.8) --node[left]{$v$} (3,.8);
	\draw [->] (1,3.2) --node[above] {$\frac{v}{2}$} (2,2.2);
	\draw [->] (2,2.2) --node[above] {$\frac{v}{2}$} (3,1.2);
	
	\draw (5,3) node[text width = 7cm] {Translationen kann man \glqq strecken\grqq{}, sodass gewisse Rechengesetze gelten.};
\end{tikzpicture}

\paragraph{Definition}
	Sei $K$ ein Körper. Eine Menge $V$ mit zwei Abbildungen

	\begin{align*}
		 +&: V \times V \to V:(v,u)\mapsto v+w,\\
		 \cdot &: K \times V \to V:(x,v)\mapsto vx,
	\end{align*}
	
	heißt Vektorraum über $K$ ($K$-VR), falls gilt:
	\begin{enumerate}[(i)]
		\item $(V,+)$ ist eine abelsche Gruppe
		\item $\forall v\in V: v\cdot 1=v$ und\\
			$\forall x,y \in K, \forall v\in V= (vx)y = v(xy)$
		\item $\forall x,y \in K \forall v\in V: v(x+y) = vx + vy$\\
			$\forall x\in K \forall v\in V: (v+w)x = vx + wx$
	\end{enumerate}

\paragraph{Bemerkung}
	Wir notieren die Skalarmultiplikation als Rechtsmultiplikation (Skalar steht rechts):
	\begin{equation*}
		\cdot: K \times V \to V : (x,v) \mapsto vx
	\end{equation*}

\paragraph{Beispiel}
	Die Translationen eines affinen Raumes bilden einen Vektorraum (vgl. mit der Skizze oben): Diese Beispiel wird im nächsten Kapitel repräsentiert.
	
\paragraph{Beispiel}
	Jeder Körper $ K $ ist ein $ K $-VR (Vektorraum über sich selbst): das ist ein (trivialer) Spezialfall des folgenden...
	
\paragraph{Beispiel und Definition}
	Ist $ I $ eine Menge und $ K $ ein Körper, so bilden die $ K $-wertigen Abbildungen
	\begin{equation*}
		v: I \to K: i \mapsto v_i
	\end{equation*}

	einen Vektorraum mit der punktweise definierten Addition und Skalarmultiplikation:
	\begin{gather*}
		I\ni i \mapsto (v+w)_i := v_i+w_i\in K_i\\
		i \mapsto (vx)_i := v_ix \in K_i
	\end{gather*}

	Dieser Vektorraum wird mit $K^{I}$ bezeichnet und Standardvektorraum (über I und K) genannt. Im Falle $ I=\{1,...,n\} $ schreibt man auch $K^{n} := K^{\{1,...,n\}}$

\paragraph{Bemerkung und Definition}
	Anstelle der normalen Schreibweise
	\begin{equation*}
		I\ni i \mapsto v(i) \in K
	\end{equation*}

	für die Auswertung einer Abbildung  $v: I \to K$ um einen Punkt $i\in I$ haben wir die Indexschreibweise verwendet.
	\begin{equation*}
		I\ni i \mapsto v_i \in K_i
	\end{equation*}

	Wir haben damit eine Abbildung $v: I \to K$ als Familie von
	\begin{equation*}
		(v_i)_{i\in I}
	\end{equation*}

	über der Indexmenge I aufgefasst -- der Begriff Familie ist ein \glqq alternativer\grqq{} Begriff für Abbildungen.
	
\paragraph{Beispiel}
	Sei i eine \glqq Zahl\grqq{} mit $i^2=-1$ ($i$ entspricht nicht dem Element der Indexmenge aus dem vorherigen Abschnitt). Die komplexen Zahlen
	\begin{equation*}
		\mathbb{C}:=\{{x+iy\mid x,y\in \mathbb{R}}\}
	\end{equation*}
 
	bilden mit der Addition und Multiplikation einen Körper:
	\begin{align*}
		+&:\mathbb{C}\times \mathbb{C} \to \mathbb{C}: ((x+y),(x'+y')) \mapsto ((x+y)+(x'+y')) := (x+x')+i(y+y')\\
		\cdot &:\mathbb{C}\times \mathbb{C} \to \mathbb{C}: ((x+iy),(x'+iy'))\mapsto (x+iy)\cdot (x'+iy') :=(xx'-yy')+i(xy'+x'y)
	\end{align*}

	Die komplexen Zahlen $\mathbb{C}$ bilden einen $\mathbb{R}$-VR mit
	\begin{equation*}
		+:\mathbb{C}\times\mathbb{C}\to\mathbb{C}
	\end{equation*}

	wie oben und der Skalarmultiplikation
	\begin{equation*}
		\cdot:\mathbb{R}\times\mathbb{C}\to\mathbb{C}:(x',(x+iy))\mapsto(x+iy)x':=xx'+iyx'
	\end{equation*}

	Diese Skalarmultiplikation ist also gerade die Einschränkung der komplexen Multiplikation auf $\mathbb{R}\times\mathbb{C}$ wobei die Identifikation
	\begin{equation*}
		\mathbb{R}\cong \{{x+iy\in\mathbb{C}\mid y=0}\}
	\end{equation*}

	verwendet wird.
% % % %VO5 % % % %
\subsection{Untervektorräume \& lineare Hülle}
\paragraph{Definition}
	Eine Teilmenge $U\subset V$ eines $K$-VR $V$ heißt Unter(vektor)raum (UVR), falls $U$ mit der eingeschränkten Addition und Skalarmultiplikation
	\begin{align*}
		 ^+    & \mid_{U\times U}: U\times U \to V,(v,w) \mapsto v+w \\
		 \cdot & \mid_{K\times U}: K\times U \to V,(x,v) \mapsto vx
	\end{align*}

	selbst ein Vektorraum ist, d.h. wenn insbesondere
	\begin{gather*}
		\forall v,w \in U: v+w\in U \text{ und}\\
		\forall x\in K\forall v\in U: vx\in U.
	\end{gather*}

\paragraph{Bemerkung}
	Eine nicht-leere Teilmenge $U\subset V, U\neq\emptyset$, ist genau dann ein UVR, wenn die auf U eingeschränkten Operationen wohldefiniert sind, d.h. wenn $ U $ bzgl. $ + $ und $ \cdot $ abgeschlossen ist.

	Dies kann zum Unterraumkriterium zusammengefasst werden:
	\begin{equation*}
		U\subset V \text{ ist UVR }\Leftrightarrow 
 		 \begin{cases}
 		 	U\neq\emptyset\\
 		 	\forall v,w\in U\forall x\in K: vx+w\in U
 		 \end{cases}
	\end{equation*}

\paragraph{Beispiel}
	Sei $I=\{1,...,n\}$. Für jedes (feste) $i\in I$ ist
	\begin{equation*}
		U_i := \{v:I\to K\mid v_i =0\}
	\end{equation*}

	ein UVR von $K^n$, denn
	\begin{enumerate}
		\item $v = 0 \in U_i\text{, also } U_i \neq \emptyset$
		\item Seien $v,w\in U_i$, d.h. $v,w\in K^n$ mit $v_i =w_i =0$, und $x\in K$; dann gilt $(vx+w)_i = v_ix+ w_i = 0\cdot x + 0 = 0$, also: $vx+w\in U_i$ und damit ist $U_i$ UVR nach Unterraumkriterium.  
	\end{enumerate}
	
	Kein UVR von $K^n, n\geq 2$, ist jedoch die Menge
	\begin{equation*}
		N:=\{v:I\to K\mid v_1\cdot v_2 = 0\},
	\end{equation*}
  
	denn 
	\begin{enumerate}
		\item $N$ ist zwar nicht-leer, $N\neq \emptyset$, aber
		\item $^+\mid_{N\times N}: N\times N\to N$ nicht wohldefiniert: seien $v,w\in N$, so dass
			\begin{gather*}
				v_1=0, v_2=1\text{ }(v_3 ... v_n \text{ irrelevant})\\
				w_1=1, w_2 = 0\text{ }(w_3 ... w_n \text{ irrelevant})
			\end{gather*}
	\end{enumerate}
	
	dann gilt:
	\begin{gather*}
		(v+w)_1 = v_1 + w_1 = 0+1=1\\
		(v+w)_2 = v_2 + w_2 = 1+0 = 1
	\end{gather*}

	und damit
	\begin{equation*}
		(v+w)_1(v+w)_2 = 1 \Rightarrow v+w\notin N
	\end{equation*}

\paragraph{Bemerkung und Beispiel}
	In analoger Weise definiert man die Begriffe
	\begin{itemize}
		\item einer Untergruppe $H\subset G$ einer Gruppe $(G,\cdot)$, bzw.
		\item eines Unter- oder Teilkörpers $T\subset K$ eines Körpers $(K,+,\cdot )$
	\end{itemize}
	
	Z.B.: Jeder UVR $U\subset V$ eines $K$-VR $V$ bildet (mit der Addition) eine Untergruppe der Gruppe $(V,+)$.
    Und: In gleicher Weise ist eine nicht-leere (!) Teilmenge ein/e Unterkörper/-gruppe, falls die eingeschränkten Operationen wohldefiniert sind.
    
    Z.B.: ist $H\subset G$ eine Untergruppe, falls (Untergruppenkriterium):
    \begin{enumerate}
        \item $H\neq \emptyset$
        \item $\forall g,h\in H: g\circ h^{-1} \in H$
    \end{enumerate}
            
	Achtung: Inversenbildung muss im Kriterium explizit formuliert werden, sonst würde z.B.: $\mathbb{N}\subset\mathbb{Z}$ als Teilmenge von $(\mathbb{Z}, +)$ als Gruppe ein Gegenbeispiel liefern.
            
     Z.B.: 
     \begin{itemize}
        \item die Translationen bilden eine Untergruppe der Bewegungsgruppe
        \item $\mathbb{Q}\subset\mathbb{R}$ und $\mathbb{R}\cong \{x+iy\mid y=0\}\subset\mathbb{C}$ bilden Teilkörper von $\mathbb{R}$ bzw. $\mathbb{C}$.
     \end{itemize}

\paragraph{Lemma}
    Ist $(U_i)_{i\in I}$ eine Familie von UVR $U_i\subset V$ eines $K$-VR $V$, so ist ihr Schnitt
    \begin{equation*}
        U:= \bigcap_{i\in I}U_i =\{ u\in V\mid \forall i\in I: u\in U_i\}
    \end{equation*}
        
    ein UVR von $V$. (Beweis in Aufgabe 17)
    
\paragraph{Definition}
	Die lineare Hülle $[S]$ einer Teilmenge $S\subset V$ eines $ K $-VR $ V $ ist der Schnitt aller S enthaltenden UVR $U\subset V$:
	\begin{equation*}
		[S] := \bigcap_{S\subset U \text{UVR}} U
	\end{equation*}

	Die lineare Hülle einer Familie $(v_i)_{i\in I}$ von Vektoren $v_i\in V$ in einem $ K $-VR $ V $ ist:
        \begin{equation*}
        	[(v_i)_{i\in I}] := [\{v_i\mid i\in I\}]
        \end{equation*}

\paragraph{Bemerkung}
    $[S]$ ist ein UVR (nach Lemma) -- der \glqq kleinste\grqq{} UVR, der S enthält, d.h. ist $U\subset V$ UVR mit $S\subset U$, so gilt $[S]\subset U$; da aber $[S] = \bigcap_{S\subset \tilde{U}  \text{UVR}}\tilde{U}\subset U$,
    da $S\subset U$, also $U$ am Schnitt beteiligt ist.
    
\paragraph{Bemerkung}
	$[\emptyset ] = \{o\}$ und $[V] = V$.
	
\paragraph{Beispiel}
	Ist $U\subset V$ UVR, so gilt $[U] = U$
	
\paragraph{Beispiel}
	$N=\{v:I\to K\mid v_1v_2=0\} \subset K^n,I=\{1,...,n\},n\geq 2$, hat lineare Hülle $[N]=K^n$
	
\paragraph{Beispiel}
	Für $I=\{1,...,n\}$ und $i\in I$ definiere
	$e_i:I\to K , j\mapsto e_i(j):= \delta_{ij}$, wobei 
	\begin{equation*}
		\delta_{ij} :=
		\begin{cases}
			1,& \text{falls }i=j\\
			0,& \text{sonst}
		\end{cases}
	\end{equation*}
	das Kroneckersymbol bezeichnet.
	
	Dann ist die lineare Hülle der Familie $(e_i)_{i\in I}$
	\begin{equation*}
		[(e_i)_{i\in I}] = K^n
	\end{equation*}
	
	Nämlich: Da $[(e_i)_{i\in I}]\subset K^n$ ist, gilt für beliebige $x_1,...,x_n\in K$
	\begin{gather*}
		e_1x_1+...+e_nx_n,\in [(e_i)_{i\in I}]\\ \text{denn nach Unterraumkriterium: } (e_1x_1+...+(e_{n-1}x_{n-1}+(e_nx_n + 0))...) \in [(e_i)_{i\in I}]
	\end{gather*}
	
	da $[(e_i)_{i\in I}] \subset K^n$ UVR ist. Andererseits gilt für beliebiges $v\in K^n$:
	\begin{equation*}
		v=\sum^n_{i=1}e_iv(i): I\to K,
	\end{equation*}
	
	denn
	\begin{equation*}
		\forall j\in I: \left(\sum^n_{i=1} e_iv(i)\right)(j) = \sum^n_{i=1}e_i(j)v(i) = (\delta_{ij}) v(j) = v(j)
	\end{equation*}
	
	damit ist gezeigt, dass die beiden Abbildungen übereinstimmen; da $v\in K^n$ beliebig war, folgt $K^n \subset [(e_i)_{i\in I}]$
	
\paragraph{Definition}
	Seien $(v_i)_{i\in I}$ und $(x_i)_{i\in I}$ Familien in einem $ K $-VR bzw. dem Körper $ K $, wobei
	\begin{gather*}
		\# \{i\in I\mid x_i \neq 0\} < \infty\text{ ,also}\\
		\{ i\in I \mid x_i \neq 0\} = \{i_1,...,i_n\}\text{ für ein geeignetes } n\in \mathbb{N}
	\end{gather*}
	
	
	Dann heißt die endliche Summe
	\begin{equation*}
    	\sum_{i\in I} v_ix_i:= \sum^n_{j=1}v_{i_j}x_{i_j}\text{ eine Linearkombination.}
	\end{equation*}

\paragraph{Bemerkung}
	Die Bedingung
	\begin{equation*}
		\#\{i\in I \mid x_i\neq 0\} <\infty
	\end{equation*}
	
	garantiert, dass die Summe wohldefiniert ist $\rightarrow$ vgl. Reihen in der Analysis.
		
\paragraph{Lemma}
	Ist $(v_i)_{i\in I}$ $I \neq \emptyset$, Familie in einem K-VR, so gilt 
	\begin{equation*}
		[(v_i)_{i\in I}] = \{\sum_{i\in I} v_ix_i| x: I\to K: \# \{i\in I| x_i \neq 0\}< \infty\}.
	\end{equation*}
	
\paragraph{Beweis}
	Wir zeigen (wie üblich) zwei Inklusionen:	

	$\supseteq$: z.z.: jede Linearkombination liegt in der Linearen Hülle. Sei also $(x_i)_{i\in I}$ eine geeignete Familie in $ K $, dann gilt:
	\begin{equation*}
		\sum_{i\in I} v_i x_i = v_{i_1} x_{i_1} + ... + (v_{i_n}x_{i_n}+0)
	\end{equation*}

	\begin{enumerate}[(i)]
		\item $\text{für } (v_{i_n}x_{i_n}+0) \in [...] \text{ nach UR-Kriterium}$
		\item für $v_{i_1}x_{i_1} + ... + (v_{i_n}x_{i_n}+0) \in [...]$ nach UR-Kriterium (nach n-Schritten)
	\end{enumerate}

	$\subseteq$: Z.z.: Lineare Hülle der Familie ist Teilmenge von U. Setze die Menge der Linearkombinationen einer Familie U $:= \{{\sum_{i\in I} v_ix_i| x: I\to K \text{ mit } \#\{{i\in I| x_i \neq 0\}} < \infty\}}$, offenbar gilt:
	\begin{equation*}
		\forall i\in I: v_i\in U
	\end{equation*}

	Wir zeigen, dass U ein Untervektorraum ist. Das heißt,
	\begin{align*}
	^+    & \mid_{U\times U}: U\times U \to U \subset V;\\
	\cdot & \mid_{K\times U}: K\times U \to U \subset V;
	\end{align*}
	
	d.h. die Addition und Skalarmultiplikation vererben sich auf $ U $.

\paragraph{Zur Skalarmultiplikation}
	Sind $(x_i)_{i\in I}$ mit $\#\{i\in I| x_i \neq 0\}<\infty$ eine Familie in $ K $ und $x\in K$, so gilt für ein geeignetes $n\in \mathbb{N}$:
	\begin{equation*}
		\{i\in I| x_i \neq 0\} = \{i_1, ... , i_n\}
	\end{equation*}

	und damit 
	\begin{equation*}
		\{i\in I| x_ix\neq 0\} =
		\begin{cases}
			\{{i_1,...,i_n\}},& \text{falls }x \neq 0\\
			\emptyset,& \text{falls }x = 0
		\end{cases}
	\end{equation*}

	Also folgt
	\begin{equation*}
		(\sum_{i\in I}v_i x_i) x = (\sum_{j=1}^{n} v_{i_j}x_{i_j})x \Rightarrow \sum_{j=1}^{n} v_{i_j}(x_{i_j}x) = \sum_{i\in I} v_i(x_ix) \in U_i,
	\end{equation*}

	da $\sum_{i\in I} v_i(x_ix)$ Linearkombination (mit der Familie $(x_ix)_{i\in I}$ in K) ist.

\paragraph{Zur Addition}
	Ähnlich (Vereinigung zweier Mengen, ist endlich), siehe Aufgabe.
\paragraph{Bemerkung}
	Um triviale Diskussionen zu vermeiden, setzt man $\sum_{i\in \emptyset} ?:=0$

\section{Basis und Dimensionen}

\paragraph{Definition}
	Eine Teilmenge $S\subset V$ oder eine Familie $(v_i| i\in I)$ in $ V $ heißt:
	\begin{itemize}
		\item Erzeugendensystem von $ V $, falls $[S] = V$ bzw. $[(v_i)_{i\in I}] = V$
		\item linear unabhängig, falls $\forall v\in S: v \notin [S\setminus\{{v\}}]$ bzw. $\forall i\in I: v_i \notin [(v_j)_{j\in I\setminus\{{i\}}}]$
	\end{itemize}

	und sonst linear abhängig. Eine Basis ist ein linear unabhängiges Erzeugendensystem.

\paragraph{Bemerkung}
	Man kann jede (Teil-) Menge $S\subset V$ als Familie in V auffassen mit
	\begin{equation*}
		v: S \to V: v\mapsto id_S(v) = v.
	\end{equation*}
	
	Andererseits gilt für eine Familie $(v_i)_{i\in I} $:
	\begin{equation*}
		(v_i)_{i\in I} \text{ linear unabhängig } \Rightarrow \{v_i| i\in I\} \text{ linear unabhängig.}
	\end{equation*}
	
	Die Umkehrung gilt im Allgemeinen nicht.

	Eine Familie (in $ V $) enthält mehr Information als eine Teilmenge von $ V $.
	
\paragraph{Beispiel und Definition}
	Für $V = K^n$ ist $(e_i, ... , e_n)$,
	\begin{equation*}
		e_i:\{{1, ... ,n\}} =: I\to K: j\mapsto e_i(j)= \delta_{ij}=
		\begin{cases}
			1,& \text{falls } i=j\\
			0,& \text{sonst}
		\end{cases}
	\end{equation*}

	eine Basis -- die Standardbasis des (Standard-)Vektorraumes $K^n$.

\paragraph{Beweis}
	Z.z.: $ (e_i)_{i\in I} $ ist ein linear unabhängiges Erzeugendensystem. Bekannt ist: $ [(e_i)_{i\in I}] = K^n $. Andererseits gilt für jedes $i\in I$ und jede Familie $(x_j| j\in I)$ in K
	\begin{align*}
		\left(\sum_{j= I\setminus\{i\}}e_jx_j\right)(i) = \sum_{j=I\setminus\{i\}}e_j(i)x_j = 0\\
		\neq 1 = e_i(i) \Rightarrow \sum_{j\in I\setminus\{i\}} e_jx_j \neq e_i,
	\end{align*}
	
	also gilt:
	\begin{equation*}
		\forall i\in I: e_i \notin [(e_j)_{j\in I\setminus\{i\}}] = \left\{\sum_{j=I\setminus\{i\}} e_jx_j\mid (x_j)_{ j\in I}\right\} \text{ mit } \#\{j\in I| x_j \neq 0\}<\infty
	\end{equation*}
	
\paragraph{Lemma}
	Eine Familie $(v_i)_{i\in I}$ ist linear unabhängig gdw. für jede Linearkombination
	\begin{equation*}
		0 = \sum_{i\in I} v_ix_i \Rightarrow \forall i\in I: x_i = 0.
	\end{equation*}

\paragraph{Beweis}
	Wir zeigen zwei Richtungen der Äquivalenz der Negationen: 
	\begin{equation*}
		(v_i)_{i\in I} \text{ linear abhängig } \Leftrightarrow \exists(x_i)_{i\in I} \neq (0)_{i\in I}: \sum_{i\in I} v_ix_i = 0.
	\end{equation*}

	$\Leftarrow$: Wir nehmen an, es gebe eine nicht-triviale Linearkombination der Null,
	\begin{equation*}
		0 = \sum_{i\in I} v_ix_i, \text{ wobei } \exists j\in I: x_j \neq 0.
	\end{equation*}

	Für $(y_i)_{i\in I}, y_i := - \frac{xi}{y_i}$ ist dann
	\begin{equation*}
		0 = v_jx_j + \sum_{i\in I\setminus\{j\}} v_ix_i \Rightarrow v_j = -(\sum_{i\in I\setminus\{j\}})x_j^{-1} = \sum_{i\in I\setminus\{j\}} v_iy_i \in [(v_i)_{i\in I\setminus\{j\}}],
	\end{equation*}

	insbesondere ist also $(v_i)_{i\in I}$ linear abhängig.

	$\Rightarrow$: siehe Aufgabe.
	
\paragraph{Korollar}
	Ist $(v_i)_{i\in I}$ Basis von $ V $, so ist jeder Vektor $v\in V$ eindeutig in den $v_i$ darstellbar:
	\begin{equation*}
		\forall v\in V \exists! (x_i)_{i\in I}: v = \sum_{i\in I} v_ix_i
	\end{equation*}

\paragraph{Beweis}
	Sei $v\in V$ beliebig, dann gilt:
	\begin{equation*}
		V = [(v_i)_{i\in I}] \Rightarrow \exists (x_i)_{i\in I}: v = \sum_{i\in I} v_ix_i
	\end{equation*}

	liefern $(x_i)_{i\in I}$ und $(y_i)_{i\in I}$
	\begin{equation*}
		v = \sum_{i\in I} v_ix_i = \sum_{i\in I}v_iy_i \Rightarrow 0 = \sum_{i\in I} v_i(x_i-y_i)
		\begin{array}{l}
			\Rightarrow \forall i\in I: x_i = y_i\\
			\Rightarrow (x_i)_{i\in I} = (y_i)_{i\in I}
		\end{array}
	\end{equation*}

	Damit ist die Basisdarstellung $v = \sum_{i\in I} v_ix_i$ von $ v $ auch eindeutig.


\paragraph{Basislemma}
    Sei $S\subset V$ lin. unabh. und $E\subset V$ ein Erzeugendensystem mit $S\subset E$. Dann existiert eine Basis $B$ von $V$ mit $S\subset B\subset E$.

\paragraph{Beweis}
    Wir gehen für den Beweis davon aus, dass $\#E<\infty$. Betrachte alle Teilmengen $X\subset V$ mit $S\subset X\subset E$ und $X$ lin. unabh. Sei $B$ eine solche Menge, die maximal ist, d.h.
    \begin{equation*}
        \forall X\subset E: ((B\subset X\land X\text{ lin. unabh.}) \Rightarrow X= B)
    \end{equation*}
    
    Nach Konstruktion ist $B=\{b_1,...,b_n\}$ lin. unabh. Zu zeigen: $V=[B]$.\\
    Ist $B=E$, so folgt $[B]=[E]=V$.\\
    Ist $B\neq E$, so ist $B\cup \{v\} $ für (jedes) $v\in E\setminus B$ lin. abh., da $B$ maximal (Existenz einer maximalen Menge ist problematisch!) und lin. unabh. ist; also existiert eine nicht-triviale Linearkombination des Nullvektors.
    \begin{equation*}
    \exists x,x_1,...,x_n \in K: o=vx+\sum^n_{i=1}b_ix_i
    \end{equation*}

    Wäre $x=0$, so würde folgen $x_1=...=x_n=0$, da $B$ lin. unabh. ist. 
    Also ist $x\neq 0$ und 
    \begin{equation*}
    	v=-\sum^n_{i=1} b_i\frac{x_i}{x} \in [B].
    \end{equation*}
    
    Da dies für beliebiges $v\in E\setminus B$ gilt, folgt
    \begin{equation*}
    	E\subset [B] \Rightarrow V=[E]\subset [[B]] = [B],
    \end{equation*}
    
    d.h., $ B $ ist Erzeugendensystem und damit eine Basis mit $S\subset B\subset E$.

\paragraph{Bemerkung}
    Ist $\#E = \infty$, so kann man einen analogen Beweis führen, falls man an die Existenz einer maximalen Menge glaubt: Dies garantiert das Zornsche Lemma bzw. Auswahlaxiom.
    Wir werden das Lemma auch im Falle $\#E = \infty$ benutzen!

\paragraph{Beispiel}
    Für $K^3=K^I$ mit $I=\{1,2,3\}$ betrachte die Standardbasisvektoren 
    \begin{gather*}
        e_i:I\to K, j\mapsto e_i(j) = \delta_{ij}\text{, und }\\
        f_i: I\to K, j\mapsto f_i(j):= 1-\delta_{ij};
    \end{gather*}

    dann sind $S:= \{e_1,f_1\}$ und $E:= \{e_i,f_i\mid i\in I\}$ lin. unabh. bzw. Erzeugendensystem von $K^3$. Ergänzung von $S$ durch einen Vektor $e_i$ oder $f_i, i = 2,3$ liefert eine Basis $B$ mit $S\subset B\subset E$.
    
    Zum Beispiel: $B=\{e_1,f_1,f_2\}$ eine Basis, da sich jede Funktion $v\in K^3$ aus den Funktionen $e_1,f_1$ und $f_2$ linear kombinieren lässt.
    \begin{gather*}
        v=e_1x_1+f_1y_1 + f_2y_2\Leftrightarrow \left\{
            \begin{array}{l}
                v(2)=y_1\\
                v(3) - v(2) = y_1 + y_2 - y_1 = y_2\\
                v(1) + v(2) - v(3) = x_1 + y_2 - y_2 = x_1
            \end{array}
    	\right.
    \end{gather*}

    Dass $B$ lin. unabh. folgt dann; Wäre $B$ lin. abh., so würde folgen
    \begin{equation*}
        f_2\in [\{e_1,f_1\}]\Rightarrow [B] \subset [\{e_1,f_1\}] \neq K^3,
    \end{equation*}

    was nicht der Fall ist.

\paragraph{Basisergänzungssatz}
    Jede lin. unabh. Menge $S\subset V$ kann zu einer Basis $B$ von $V$ ergänzt werden: Es existiert eine Basis $B$ von $V$ mit $S\subset V$.

\paragraph{Beweis}
    Sei $E\subset V$ ein Erzeugendensystem von $V$ (z.B. $E=V$). Dann ist $S\cup E$ ein Erzeugendensystem von $V$ mit $S\subset S\cup E$, das Basislemma liefert dann die gesuchte Basis.

\paragraph{Bemerkung und Definition}
    Strikt genommen haben wird den Basisergänzungssatz (BES) nur unter der Annahme bewiesen, dass $V$ endlich erzeugt sei, d.h. $V$ ein endliches Erz. Syst. $E$ besitzt, $V=[E]$ und $\#E<\infty$.
\paragraph{Bemerkung}
    Wir haben für den BES die (in diesem Falle einfachere) Mengenschreibweise (anstelle der Familienschreibweise) verwendet.
\paragraph{Bemerkung}
    Ähnlich kann man einen Verkürzungssatz beweisen: Jedes Erzeugendensystem eines Vektorraums $V$ kann zu einer Basis verkürzt werden.

\paragraph{Austauschlemma}
    Seien $B,B' \subset V$ Basen von $V$. Dann gilt:
    \begin{equation*}
        \forall b\in B \exists b' \in B': (B\setminus\{b\})\cup\{b'\} \text{ ist Basis}
    \end{equation*}
    
\paragraph{Beweis}
    Sei $b\in B$ beliebig gewählt und $S:= B\setminus \{b\}$. Da $B$ lin. unabh. ist, gilt $b\notin [S] \Rightarrow \emptyset \neq V\setminus [S] = [B']\setminus [S] \Rightarrow B' \not\subset [S]$, d.h. es existiert $b' \in B'$ mit $b' \notin [S]$. Wir zeigen, dass $B'' := S\cup \{b'\} = (B\setminus\{b\})\cup \{b'\}$ Basis ist. $B''$ ist Erzeugendensystem: Da $b'\in [B]$ existiert $(x_j)_{j\in B}$ mit $$b' = \sum_{j\in B} jx_j $$ mit $x_b \neq 0$, da $b' \notin [S]$.

    Damit ist $b=(b'-\sum_{j\in B} jx_j)\frac{1}{x_b} \in [B'] \Rightarrow V = [B] \subset [B'' \cup \{b\}] \subset [B'']$.
    $B''$ ist lin. unabh.. $B''$ ist Erz. Syst. und $S\subset B' = S \cup \{b'\}$ lin unabh., dann also (nach Basislemma) erg"anzt werden zu einer Basis $\tilde{B}$ mit $S\subset \tilde{B}\subset B''$.
    Da $[S] \neq V$ gilt $\tilde{B} \neq S$ und damit $\tilde{B} = B''$ Basis, insbesondere lin. unabh.
    
\paragraph{Bemerkung}
    Hier haben wir die Familienschreibweise (mit $B$ bzw. $S$ als Indexmenge) verwendet, um Linearkombinationen darzustellen.
    
\paragraph{Basissatz}
    Sei $V$ ein endlich erzeugter $K$-VR, $V=[E]$ mit $\#E < \infty$. Dann gilt:
    \begin{enumerate}[(i)]
   		\item $V$ besitzt eine endliche Basis $B$ mit $n:= \#B \leq \#E$.
    	\item Ist $B'\subset V$ eine Basis von $V$, so ist $\#B' = \#B = n$.
    \end{enumerate}
    
\paragraph{Beweis}
    \begin{enumerate}[(i)]
        \item  Dies folgt direkt aus dem Basislemma (mit $S=\emptyset$).
        \item Seien $B,B'$ Basen von V, $B = (b_1,...,b_n)$.\\
        Annahme: $\#B' < n, B' = (b'_1,...,b'_k)$ mit $k < n$. Wiederholte Anwendung des Austauschlemmas auf die Basen $B$ und $B'$ liefert nach (spätestens) $k+1\leq n$ Schritten einen Widerspruch zur linearen Unabhängigkeit der neuen Basis $B''$, da Vektoren $b'_i$ doppelt vorkommen müssen.\\
        Annahme: $\#B' < n, B' = (b'_1,...,b'_n,b'_{n+1})$: Das gleiche Argument mit vertauschten Rollen der Basen führt wieder zum Widerspruch.
     \end{enumerate}

\paragraph{Definition}
    Sei $V K$-VR, die Dimension von V ist dann:
    \begin{itemize}
        \item $\dim V:= \#B$, falls V endlich erzeugt und $B$ eine Basis von $V$ ist;
        \item $\dim V:= \infty$, falls $V$ nicht endlich erzeugt ist.
    \end{itemize}
\paragraph{Bemerkung}
    Nach dem Basissatz hängt $\dim V = \#B$ (falls $V$ endlich erz.) nicht von der Basis $B$ ab, d.h. $\dim V$ ist wohldefiniert.
\paragraph{Beispiel}
    $\dim K^n = \#\{e_1,...,e_n\} = n$ nach Standardbasis.
