%VO_10.11.15
\section{Summen, Produkte und Quotienten}
\paragraph{Definition: }
	Die Summe einer Familie $ (U_i)_{i\in I} $ von UVR $ U\subset V $ eines $ K $-VR ist die Menge
		\begin{equation*}
		\sum_{i\in I} U_i := \{\sum_{i \in I}u_i\mid \forall i\in I: u_i\in U_i \land \# \{i\in I\mid u_i \neq 0\}<\infty\}.
		\end{equation*}
		
\paragraph{Bemerkung: }
	Offenbar ist $ \sum_{i\in I} U_i\subset V $ UVR mit
	\[  \bigcup_{i\in I}U_i \subset \sum_{i\in I} U_i \Rightarrow [\bigcup_{i\in I}U_i]\subset \sum_{i\in I} U_i; \]
	andererseits gilt:
	\[ \sum_{i\in I}U_i \subset \{\sum_{j\in J}v_jx_j\mid \forall j\in Jv_j\in \bigcup_{i\in I}U_i \land \#\{j\in J\mid x_j\neq 0\}<\infty\}\subset [\bigcup_{i\in I}U_i]. \]
	
	Damit ist die Summe einer Familie $ (U_i)_{i\in I} $ gerade die lineare Hülle ihrer Vereinigung $ \bigcup_{i\in I}U_i $,
	\[ \sum_{i\in I}U_i= [\bigcup_{i\in I}U_i]. \]
		
\paragraph{Beispiel: }
	Sei $ V=\mathbb{R}^\mathbb{N} $ der Raum der reellen Folgen. Für $ n\in \mathbb{N} $ setze
		\begin{equation*}
		U_n := \{v\in \mathbb{R}^\mathbb{N}\mid \forall j\in \mathbb{N}: j>n\Rightarrow v_j = 0 \} \subset \mathbb{R}^\mathbb{N};
		\end{equation*}
		
	dann gilt $ \forall n\in \mathbb{N}: U_n\subset U_{n+1} $, und damit auch
		\begin{gather*}
		\sum_{i\leq n} U_i = U_n = \bigcup_{i\leq n}U_i \text{, aber}\\
		\sum_{i\in \mathbb{N}}U_i = \bigcup_{i\in \mathbb{N}}U_i \neq V.
		\end{gather*}
		
	Nun setze für $ i\in \{0,1\} $
		\begin{equation*}
		\tilde{U}_i := \{v\in \mathbb{R}^\mathbb{N}\mid \forall j\in \mathbb{N}: j=i\operatorname{mod} 2\Rightarrow v_j = 0\}
		\end{equation*}
		
	dann ist 
		\begin{equation*}
		\bigcup_{i\in \{0,1\}}\tilde{U}_i \neq \sum_{i\in \{0,1\}}\tilde{U}_i = V.
		\end{equation*}
\paragraph{Dimensionssatz: }
	Sind $ U_i \subset V $ UVR mit $ \dim U_i < \infty $ für $ i\in \{1,2\} $, so ist
		\begin{equation*}
		\dim (U_1+U_2) + \dim (U_1\cap U_2) = \dim U_1 + \dim U_2.
		\end{equation*}
		
	Ist $ \dim U_1 = \infty$ oder $ \dim U_2=\infty $, so ist auch $ \dim (U_1+U_2)=\infty $.
\paragraph{Beweis: }
	Seien
		\begin{itemize}
		\item $ B_0 \subset U_1\cap U_2 $ eine Basis von $ U_0 := U_1\cap U_2 $;
		\item $ S_i \subset U_i $ lin. unabh., sodass $ B_i = B_0 \cup S_i $ Basen von $ U_i $ sind ($ i = 1,2; $ BES).
		\end{itemize}
	
	Offenbar gilt dann, da $ B_i = B_0\cup S_i $ lin. unabh. sind,
		\begin{equation*}
		B_0\cap S_1 = \emptyset \text{ und } B_0\cap S_2 = \emptyset
		\end{equation*}
	und 
		\begin{equation*}
		S_1\cap S_2 \subset U_1\cap U_2 = [B_0] \Rightarrow S_1\cap S_2 = \emptyset.
		\end{equation*}
		
	Wir zeigen, dass $ B:= B_0\cup S_1\cup S_2 $ Basis von $ U_1 + U_2 =: U $ ist.
	
	$ B\subset U $ ist Erz. Syst. nach Konstruktion:
		\begin{gather*}
		\forall i\in \{1,2\} : U_i=[B_i]\subset [B]\\
		\Rightarrow U_1+U_2 = [U_1\cup U_2]\subset [B]
		\end{gather*}
	
	$ B $ ist linear unabhängig: Gegeben sei eine Linearkombination von $ 0\in U $,
		\begin{gather*}
		0 = \sum_{b\in B}bx_b = \sum_{b\in B_0}bx_b + \sum_{b\in S_1}bx_b + \sum_{b\in S_2}bx_b =: b_0 + s_1+ s_2\\
		\text{mit } b_0\in [B_0] = U_0 \text{ und } s_i\in [S_i] \text{ für } i= 1,2;
		\end{gather*}
		
	dann gilt etwa, $ B_1 = B_0 \cup S_1 $ lin. unabh.,
		\begin{equation*}
		b_0+s_1 = -s_2 \in U_1\cap [S_2]\subset U_0 \Rightarrow s_1 = 0
		\end{equation*}
		
	und damit, da $ B_2 = B_0 \cup S_2 $ lin. unabh. ist,
		\begin{equation*}
		0 = b_0 + s_1 + s_2 \Rightarrow b_0=s_2 = 0.
		\end{equation*}
	
	Mit der linearen Unabhängigkeit von $ B_0, S_1 $ und $ S_2 $ folgt dann
		\begin{equation*}
		0 = \sum_{b\in B_0}bx_b = \sum_{b\in S_1}bx_b = \sum_{b\in S_2}bx_b \Rightarrow \forall b\in B: x_b = 0.
		\end{equation*}
	
	Mit
		\begin{gather*}
		\#B + \#B_0 = (\#B_0 + \#S_1 + \#S_2) + \#B_0\\
		= (\#B_0+\#S_1)+(\#B_0 + \#S_2) = \#B_1+\#B_2
		\end{gather*}
	
	folgt dann die Behauptung.

\paragraph{Bemerkung: }
	Im Beweis haben wir benutzt: 
	
	Ist z.B. $ B_1 = B_0\cup S_1 $ lin. unabh., und $ b_0\in [B_0] $ und $ s_1\in [S_1] $ mit $ b_0 + s_1 = 0 $, so folgt $ b_0 = s_1 = 0 $:
	sind nämlich $ b_0 = \sum_{b\in B_0} bx_b $ und $ s_1 = \sum_{b\in S_1}bx_b $, so gilt 
		\begin{equation*}
		0 = b_0+s_1 = \sum_{b\in B_0} bx_b+\sum_{b\in S_1} bx_b = \sum_{b\in B_1} bx_b \Rightarrow \forall b\in B_1: x_b = 0\Rightarrow b_0 = s_1 = 0.
		\end{equation*}

\paragraph{Bemerkung: }
	Ist $ U_1\cap U_2 = \{o\} $ bzw. $ \dim (U_1\cap U_2)  = 0 $, so zeigt der Beweis auch:
		\begin{equation*}
		\forall v\in U_1+U_2\exists ! u_1 \in U_1\exists ! u_2\in U_2: v= u_1+u_2
		\end{equation*}

\paragraph{Definition: }
	Zwei UVR $ U_1,U_2 \subset V $ heißen komplementär in $ V $, falls
		\begin{equation*}
		U_1+U_2=V\text{ und } U_1\cap U_2 = \{o\}.
		\end{equation*}
		
\paragraph{Lemma: }
	Zu jedem UVR $ U\subset V $ existiert ein (in $ V $) komplementärer UVR.
	
\paragraph{Beweis: }
	Sei $ U\subset V $ UVR eines $ K $-VR $ V $.
	Seien 
		\begin{itemize}
		\item $ B\subset U $ eine Basis von $ U $;
		\item $ S\subset V $ lin. unahb., sodass $ C=B\cup S $ Basis von $ V $ ist (BES).
		\end{itemize}
	
	Definiere $ U':= [S] $. Dann ist $ U'\subset V $ UVR mit
		\begin{enumerate}[(i)]
		% TODO: wir zeigen, dass U+U' übermenge ist, wollen aber Gleichheit zeigen ... wo ist die andere inklusion?
		\item $ U+U' \supset [C] = V $, da $ C\subset U\cup U' $ Erz. Syst. von $ V $ ist;
		\item $ U\cap U' = [B]\cap [S] = \{o\}$, da $ C=B\cup S $ linear unabhängig ist.
		\end{enumerate}
\paragraph{Bemerkung: }
	Zu einem UVR $ U\subset V $ gibt es normalerweise viele komplementäre UVR $ U'\subset V $.
	Z.B.: Zu
		\begin{equation*}
		U:= \{v\in K^2\mid v_2 = 0\}
		\end{equation*}
	
	ist jeder UVR $ U' = [u']$ mit $u'_2\neq 0 $ komplementär in $ K^2 $.
	
\paragraph{Lemma \& Definition: }
	Sei $ U= \sum_{i\in I}U_i\subset V $ Summe einer Familie von UVR $ U_i\in V $; dann besitzt jeder Vektor $ u\in U $ eine eindeutige Zerlegung als Summe von $ u_i $, genau dann, wenn
		\begin{equation*}
		\forall i\in I: U_i\cap \sum_{j\in I\setminus \{i\}}U_j = \{o\}.
		\end{equation*}
		
	In diesem Falle heißt die Summe "`direkt"' und man schreibt
	\[ U = \bigoplus_{i\in I} U_i. \]
		
\paragraph{Bemerkung: }
	Eine Summe $ V = \sum_{i\in I} U_i $ ist genau dann direkt, wenn
		\begin{equation*}
		\forall i\in I: U_i, \sum_{j\in I\setminus\{i\}}U_j \subset V
		\end{equation*}
		
	komplementäre UVR in $ V $ sind.

\paragraph{Beweis: }
	Zu zeigen ist die Eindeutigkeitsaussage. Sei also $ u \in \bigoplus_{i\in I}U_i $,
		\begin{gather*}
		u = \sum_{i\in I} u_i = \sum_{i\in I} u_i' \text{ mit } \forall i\in I: n_i,n'_i\in U_i;
		\end{gather*}
	dann gilt für jedes $ i\in I$:
		\begin{equation*}
		u_i-u'_i = \sum _{j\neq i}u_j-\sum_{j\neq i} u'_j = \sum_{j\neq i}u_j-u'_j \in U_i\cap \sum_{j\neq i} U_j = \{o\},
		\end{equation*}
	da die Summe als direkt angenommen wurde; damit folgt $ \forall i \in I: u_i = u'_i $, d.h. die Zerlegung ist eindeutig.
	
	Die Umkehrung ist trivial:
		\begin{gather*}
		\exists i\in I:U_i\cap \sum_{j\neq i} U_j \neq \{o\} \Rightarrow \exists i\in I\exists u_i\in U_i\setminus\{o\}\exists (u_j)_{j\in I\setminus\{i\}}:\\
		(\forall j\in I\setminus\{i\}:u_j \in U_j)\land u_i = \sum_{j\neq i} u_j,
		\end{gather*}
		
	d.h., die Zerlegung von $ u_i\in \sum_{i\in I}U_i $ ist nicht eindeutig.

\paragraph{Bemerkung: }
	Sind $ \dim V <\infty $ und $ \# I < \infty $ so gilt
		\begin{equation*}
		\forall i\in I: \dim U_i < \infty
		\end{equation*}
		
	und es gilt die Dimensionsformel für direkte Summen (Beweis in Aufgabe 35):
		\begin{equation*}
		\dim \bigoplus_{i\in I}U_i = \sum_{i\in I} \dim U_i.
		\end{equation*}
	
	Ist insbesondere $ B=(b_1,...,b_n) $ eine Basis von $ V $, so gilt
		\begin{equation*}
		\dim V = \dim \bigoplus_{i=1}^n [b_i]=\sum_{i=1}^{n}1 = n.
		\end{equation*}
\paragraph{Bemerkung: }
	Seien $ U,U'\subset V $ komplementäre UVR, also $ V = U \oplus U' $, dann werden durch
		\begin{equation*}
		v = u+u' \mapsto
			\begin{cases}
			p(v):=u\\
			p':= u'
			\end{cases}
		\end{equation*}
	
	Endomorphismen $ p,p'\in \operatorname{End}(V) $ (wohl-)definiert, da $ n,n' $ durch $ v $ eindeutig bestimmt sind (Linearität von $ p,p' $ ist klar).
	Offenbar ist 
		\[ p(V) = U \text{ und } \ker p = U'\]
	und es gilt
		\[ p^2 := p\circ p = p \]
	und analog für $ p' $; außerdem gilt ($ \circ $ ausgelassen)
		\[ p+p' = id_V \text{ und } p'p = 0 = pp'.\]
		
\paragraph{Definition: }
	$ p\in \operatorname{End}(V) $ heißt Projektion, falls $ p^2 = p $ (d.h. falls $ p $ idempotent ist).
	
\paragraph{Satz: }
	Sei $ p\in \operatorname{End}(V) $ Projektion, dann ist $ p'= id_V-p $ Projektion mit $ pp' = p'p = 0 $. Gilt $ p+p' = id_V $ und $ pp' = 0 $ für $ p,p' \in \operatorname{End}(V) $, so sind $ p,p' $ Projektionen mit
		\[ V = p(V)\oplus p'(V) = \ker p \oplus \ker p'. \]
		
\paragraph{Beweis: }
	Seien $p\in \operatorname{End}(V)$ Projektion und $p' := id_V -p$; dann gilt:
		\[p\circ p' = p(id_V-p)=p-p^{2} = 0; (p^{2} = p\circ p)\]
		\[p\circ p = (id_V-p)\circ p = p - p^{2} = 0\]
	und
		\[p' \circ p' = p^{1,2}=p' \circ(id_V-p)=p'-p'\circ p = p^{\prime\prime},\]
	d.h., $p'\in\operatorname{End}(V)$ ist Projektion.
	Anderseits: Seien $p,p' = id_V \text{ und } p' p = 0$.
		
	Dann gilt:
		\[p-p^2 = p(id_V-p) = pp' = 0\]
	d.h., $p\in\operatorname{End}(V)$ ist Projektion, damit ist auch $p'$ Projektion (erster Teil)

	und $p' p = 0 $. Weiters liefert
		\[\forall v\in V: v=id_v(v) = p(v) + p'(v) \Rightarrow V = p(V)+p'(V),\]

	und ist $w = p(V)= p'(v')$ für geeignete $v,v'\in V$ (d.h., $w  = p(V)\cap p'(V))$ so gilt
		\[w = p(v) = p^2(v) = p(p(v)) = p(w) = p(p'(v')) = pp'(v') = 0 (pp' = 0),\]
		
	also $p(V)\cap p'(V) = {0}$ und damit $V = p(V)\oplus p'(V)$. Weiters gilt
		\[0 = p \circ p' \rightarrow p'(V)\subset \ker p\]
	und ist $v\in \ker p$, so folgt
		\[v = p(v) + p'(v) = 0 + p'(v)\in p'(V) \Rightarrow \ker p \subset p'(V).\]
		
	Für $p'$ gilt das Gleiche und wir haben $\ker p = p'(V)$ und $\ker p' = p(V)$. Damit folgt die letzte Behauptung 
		\[V = \ker p \oplus\ker p'.\]
	
\paragraph{Bemerkung: }
		Im Beweis haben wir etwas mehr bewiesen als behauptet - nämlich:
			\[ ker p = p'(V)\text{ und }\ker p' = p(V) \]
		
\paragraph{Beispiel und Definition: }	
		Sei $s\in \operatorname{End}(V)$ eine Involution d.h., 
			\[s^2 = id_v\] 
		und 
			\[p\pm := 1/2(id_v\pm s).\]
		Offenbar gilt dann
			\[p_{+} + p_{-} = id_V\] 
		und 
			\[p + p_{-} = 1/4(id_V +s)(id_V -s) = 1/4(id_v^2-s^2)=0\]
		also (Satz) sind $p_\pm\in\operatorname{End}(V)$ Projektionen mit komplementären Bildern bzw. Kernen.
		
\paragraph{Lemma und Definition: }
		Ist $(V_i)_{i\in I}$ eine Familie von K-VR $V_i$, so wird das (mengenthoretische) Produkt:
			\[V:= \prod_{i\in I}V_i=\{(v_i)_{i\in I}\mid\forall i\in I:v_i\in V_i\}\]
		mit den komponentenweise definierten VR-Operationen zu einem $ K $-VR. Dies ist der Produktraum der Familie	$(V_i)_{i\in I}$.
		
\paragraph{Beweis: } Aufgabe!

\paragraph{Bemerkung: } 
		Ist $V = \prod_{i\in I} V_i$ ein Produktraum, so erhält man einen kanonischen UVR
			\[U_i:=\{v=(v_i)_{i\in I}\in V\mid\forall j = i:v_j = 0\}\subset V,\]
		die isomorph zu $\dim(V_i)$ sind der Faktorprojektionen,
			\[\prod_i:V\to V_i:(v_j)_{j\in I} \mapsto v_i,\]
		mittels Faktor-Injektionen
			\[\iota_i:V_i\to V: v_i \mapsto(v_j)_{j\in I},\]
		wobei
			\[v_j :=
				\begin{cases}
					v_i \text{ falls } j=i\\
					0 \text{ sonst}
				\end{cases}
			\]
		Ist dann $\# I < \infty$, so erhält man
			\[\prod_{i\in I} V_i\cong \oplus_{i\in I}U_i (=: \oplus_{i\in I}V_i);\]
		ist $\#I=\infty$, so ist diese Identifikation im Allgemeinen falsch!
	
\paragraph{Beispiel: }
	Für einen Körper K liefert das n-fache Produkt den Standardraum
		\[\prod_{i=1}^{n}K = \{(x_i)_{i = 1,...,n}\mid\forall i \in \{1,...,n\}: x_i \in K\} = K^n \cong \oplus_{i=1}^n\{(x_i)_{i\in {1,...,n}}\mid\forall j\neq i: x_j = 0\};\]
	für den Raum der K-wertigen Folgen ist jedoch
		\[\prod_{i\in \mathbb{N}}K=K^{\mathbb{N}}\neq\oplus_{i\in \mathbb{N}}\{(x_i)_{i\in \mathbb{N}}\mid\forall j\neq i: x_j=0\}.\]
			
\paragraph{Lemma und Definition: }
	Sei $U\subset V$ UVR. Die Menge der Nebenklassen 
		\[V/U := \{v+U\mid v\in V\},\]
	wobei
		\[v+U:=\{v+u\mid u\in U\}\]
	die Nebenklasse zu $v\in V$ bezeichnet, wird mit den durch
		\[(v+U)+(w*U):=(v+w)+U\]
	und
		\[(V+U)x := Vx + U\]
	definierten Operationen ein Vektorraum: der Quotientenraum $V/u$.
			
\paragraph{Beweisen: }
	Zu zeigen: Wohldefiniertheit der Operationen und VR-Axiome. Wohldefiniertheit der Skalarmultiplikation: Ist $x\in K$ und sind $(v+U),(v'+U)\in V/U$ gleich, $v+U = v' + U$, so gilt
		\[v+U = v'+U \Leftrightarrow v = v'\in U\] \[\Rightarrow (v-v')x \in U\]
		\[\Rightarrow vx+U=v' x+U\]
	Das Resultat der Skalarmultiplikation bringt also nicht von dem "Repräsentanten" $v$ einer Nebenklasse $v+U$ ab, sondern nur von der Nebenklasse.
	
	Die Wohldefiniertheit der Addition ist analog.
	VR-Axiome = langweilig, nachrechnen.
