% % % % Chapter 1 Section 2 % % % %
\section{Translationen und Vektoren}

\begin{tikzpicture}[scale=1.5,>=triangle 45]
	\draw[->,color=black] (-0.1,0) -- (10,0);
	\draw[->,color=black] (0,-0.1) -- (0.,4);
	
	\coordinate[label=left:$x$] (x) at (1,2);
	\coordinate[label=below:$y\equal\tau_v(x)$] (y) at (5,1.5);
	\coordinate[label=above:$y'\equal\tau_w(x)$] (y') at (2,3.5);
	\coordinate (z) at (6,3);
	
	\draw [fill] (x) circle (.5pt);
	\draw [fill] (y') circle (.5pt);
	\draw [fill] (y) circle (.5pt);
	\draw [fill] (z) circle (.5pt);
	
	\draw [->] (x) to node[below left]{$ v $} (y);
	\draw [->] (x) --node[above left]{$ w $} (y');
	\draw [->] (y) --node[below right]{$ w $} (z);
	\draw [->] (y') --node[above right]{$ v $} (z);
	\draw [->] (x) --node[above]{$ v+w $} node[below]{$ w+v $} (z);
	
	\draw (z) node[above right] {$z = \tau_w(y)=(\tau_w\circ\tau_v)(x)=\tau_{w+v}(x)$};
	\draw (z) node[below right] {$z' = \tau_v(y')=(\tau_v\circ\tau_w)(x) = \tau_{v+w}(x)$};
	\draw (4,0.5) node[] {Translationen \glqq der\grqq{} Ebene bilden eine abelsche Gruppe};
\end{tikzpicture}

\begin{tikzpicture}[scale=1.5, >=triangle 45]
	\draw[->,color=black] (-0.1,0) -- (9,0);
	\draw[->,color=black] (0,-0.1) -- (0,4);
	
	\coordinate[label=left:$ x $] (x) at (1,3);
	\coordinate[label=right:$ y \equal \tau_v(x) \equal (\tau_{\frac{v}{2}} \circ \tau_{\frac{v}{2}})(x) \equal \tau_{\frac{v}{2} + \frac{v}{2}}(x) $] (y) at (3,1);
	
	\draw [fill] (x) circle (.5pt);
	\draw [fill] (y) circle (.5pt);
	
	\draw [->] (1,2.8) --node[left]{$v$} (3,.8);
	\draw [->] (1,3.2) --node[above] {$\frac{v}{2}$} (2,2.2);
	\draw [->] (2,2.2) --node[above] {$\frac{v}{2}$} (3,1.2);
	
	\draw (5,3) node[text width = 7cm] {Translationen kann man \glqq strecken\grqq{}, sodass gewisse Rechengesetze gelten.};
\end{tikzpicture}

\paragraph{Definition}
	Sei $K$ ein Körper. Eine Menge $V$ mit zwei Abbildungen

	\begin{align*}
		 +&: V \times V \to V:(v,u)\mapsto v+w,\\
		 \cdot &: K \times V \to V:(x,v)\mapsto vx,
	\end{align*}
	
	heißt Vektorraum über $K$ ($K$-VR), falls gilt:
	\begin{enumerate}[(i)]
		\item $(V,+)$ ist eine abelsche Gruppe
		\item $\forall v\in V: v\cdot 1=v$ und\\
                      $\forall x,y \in K\ \forall v\in V: (vx)y = v(xy)$
		\item $\forall x,y \in K\ \forall v\in V: v(x+y) = vx + vy$\\
                      $\forall x\in K\ \forall v,w\in V: (v+w)x = vx + wx$
	\end{enumerate}

\paragraph{Bemerkung}
	Wir notieren die Skalarmultiplikation als Rechtsmultiplikation (Skalar steht rechts):
	\begin{equation*}
		\cdot: K \times V \to V : (x,v) \mapsto vx
	\end{equation*}

\paragraph{Beispiel}
	Die Translationen eines affinen Raumes bilden einen Vektorraum (vgl. mit der Skizze oben): Diese Beispiel wird im nächsten Kapitel repräsentiert.
	
\paragraph{Beispiel}
	Jeder Körper $ K $ ist ein $ K $-VR (Vektorraum über sich selbst): das ist ein (trivialer) Spezialfall des folgenden...
	
\paragraph{Beispiel und Definition}
	Ist $ I $ eine Menge und $ K $ ein Körper, so bilden die $ K $-wertigen Abbildungen
	\begin{equation*}
		v: I \to K: i \mapsto v_i
	\end{equation*}

	einen Vektorraum mit der punktweise definierten Addition und Skalarmultiplikation:
	\begin{gather*}
		I\ni i \mapsto (v+w)_i := v_i+w_i\in K\\
		i \mapsto (vx)_i := v_ix \in K
	\end{gather*}

	Dieser Vektorraum wird mit $K^{I}$ bezeichnet und Standardvektorraum (über I und K) genannt. Im Falle $ I=\{1,...,n\} $ schreibt man auch $K^{n} := K^{\{1,...,n\}}$

\paragraph{Bemerkung und Definition}
	Anstelle der normalen Schreibweise
	\begin{equation*}
		I\ni i \mapsto v(i) \in K
	\end{equation*}

	für die Auswertung einer Abbildung  $v: I \to K$ um einen Punkt $i\in I$ haben wir die Indexschreibweise verwendet.
	\begin{equation*}
		I\ni i \mapsto v_i \in K
	\end{equation*}

	Wir haben damit eine Abbildung $v: I \to K$ als Familie von
	\begin{equation*}
		(v_i)_{i\in I}
	\end{equation*}

	über der Indexmenge I aufgefasst -- der Begriff Familie ist ein \glqq alternativer\grqq{} Begriff für Abbildungen.
	
\paragraph{Beispiel}
	Sei $i$ eine \glqq Zahl\grqq{} mit $i^2=-1$ ($i$ entspricht nicht dem Element der Indexmenge aus dem vorherigen Abschnitt). Die komplexen Zahlen
	\begin{equation*}
		\mathbb{C}:=\{{x+iy\mid x,y\in \mathbb{R}}\}
	\end{equation*}
 
	bilden mit der Addition und Multiplikation einen Körper:
	\begin{align*}
		+&:\mathbb{C}\times \mathbb{C} \to \mathbb{C}: ((x+y),(x'+y')) \mapsto ((x+iy)+(x'+iy')) := (x+x')+i(y+y')\\
		\cdot &:\mathbb{C}\times \mathbb{C} \to \mathbb{C}: ((x+iy),(x'+iy'))\mapsto (x+iy)\cdot (x'+iy') :=(xx'-yy')+i(xy'+x'y)
	\end{align*}

	Die komplexen Zahlen $\mathbb{C}$ bilden einen $\mathbb{R}$-VR mit
	\begin{equation*}
		+:\mathbb{C}\times\mathbb{C}\to\mathbb{C}
	\end{equation*}

	wie oben und der Skalarmultiplikation
	\begin{equation*}
		\cdot:\mathbb{R}\times\mathbb{C}\to\mathbb{C}:(x',(x+iy))\mapsto(x+iy)x':=xx'+iyx'
	\end{equation*}

	Diese Skalarmultiplikation ist also gerade die Einschränkung der komplexen Multiplikation auf $\mathbb{R}\times\mathbb{C}$ wobei die Identifikation
	\begin{equation*}
		\mathbb{R}\cong \{{x+iy\in\mathbb{C}\mid y=0}\}
	\end{equation*}

	verwendet wird.
% % % %VO5 % % % %
\subsection{Untervektorräume \& lineare Hülle}
\paragraph{Definition}
	Eine Teilmenge $U\subset V$ eines $K$-VR $V$ heißt Unter(vektor)raum (UVR), falls $U$ mit der eingeschränkten Addition und Skalarmultiplikation
	\begin{align*}
		 ^+    & \mid_{U\times U}: U\times U \to V,(v,w) \mapsto v+w \\
		 \cdot & \mid_{K\times U}: K\times U \to V,(x,v) \mapsto vx
	\end{align*}

	selbst ein Vektorraum ist, d.h. wenn insbesondere
	\begin{gather*}
		\forall v,w \in U: v+w\in U \text{ und}\\
		\forall x\in K\forall v\in U: vx\in U.
	\end{gather*}

\paragraph{Bemerkung}
	Eine nicht-leere Teilmenge $U\subset V, U\neq\emptyset$, ist genau dann ein UVR, wenn die auf U eingeschränkten Operationen wohldefiniert sind, d.h. wenn $ U $ bzgl. $ + $ und $ \cdot $ abgeschlossen ist.

	Dies kann zum Unterraumkriterium zusammengefasst werden:
	\begin{equation*}
		U\subset V \text{ ist UVR }\Leftrightarrow 
 		 \begin{cases}
 		 	U\neq\emptyset\\
 		 	\forall v,w\in U\forall x\in K: vx+w\in U
 		 \end{cases}
	\end{equation*}

\paragraph{Beispiel}
	Sei $I=\{1,...,n\}$. Für jedes (feste) $i\in I$ ist
	\begin{equation*}
		U_i := \{v:I\to K\mid v_i =0\}
	\end{equation*}

	ein UVR von $K^n$, denn
	\begin{enumerate}
		\item $v = 0 \in U_i\text{, also } U_i \neq \emptyset$
		\item Seien $v,w\in U_i$, d.h. $v,w\in K^n$ mit $v_i =w_i =0$, und $x\in K$; dann gilt $(vx+w)_i = v_ix+ w_i = 0\cdot x + 0 = 0$, also: $vx+w\in U_i$ und damit ist $U_i$ UVR nach Unterraumkriterium.  
	\end{enumerate}
	
	Kein UVR von $K^n, n\geq 2$, ist jedoch die Menge
	\begin{equation*}
		N:=\{v:I\to K\mid v_1\cdot v_2 = 0\},
	\end{equation*}
  
	denn 
	\begin{enumerate}
		\item $N$ ist zwar nicht-leer, $N\neq \emptyset$, aber
		\item $^+\mid_{N\times N}: N\times N\to N$ nicht wohldefiniert: seien $v,w\in N$, so dass
			\begin{gather*}
				v_1=0, v_2=1\text{ }(v_3 ... v_n \text{ irrelevant})\\
				w_1=1, w_2 = 0\text{ }(w_3 ... w_n \text{ irrelevant})
			\end{gather*}
	\end{enumerate}
	
	dann gilt:
	\begin{gather*}
		(v+w)_1 = v_1 + w_1 = 0+1=1\\
		(v+w)_2 = v_2 + w_2 = 1+0 = 1
	\end{gather*}

	und damit
	\begin{equation*}
		(v+w)_1(v+w)_2 = 1 \Rightarrow v+w\notin N
	\end{equation*}

\paragraph{Bemerkung und Beispiel}
	In analoger Weise definiert man die Begriffe
	\begin{itemize}
		\item einer Untergruppe $H\subset G$ einer Gruppe $(G,\cdot)$, bzw.
		\item eines Unter- oder Teilkörpers $T\subset K$ eines Körpers $(K,+,\cdot )$
	\end{itemize}
	
	Z.B.: Jeder UVR $U\subset V$ eines $K$-VR $V$ bildet (mit der Addition) eine Untergruppe der Gruppe $(V,+)$.
    Und: In gleicher Weise ist eine nicht-leere (!) Teilmenge ein/e Unterkörper/-gruppe, falls die eingeschränkten Operationen wohldefiniert sind.
    
    Z.B.: ist $H\subset G$ eine Untergruppe, falls (Untergruppenkriterium):
    \begin{enumerate}
        \item $H\neq \emptyset$
        \item $\forall g,h\in H: g\circ h^{-1} \in H$
    \end{enumerate}
            
	Achtung: Inversenbildung muss im Kriterium explizit formuliert werden, sonst würde z.B.: $\mathbb{N}\subset\mathbb{Z}$ als Teilmenge von $(\mathbb{Z}, +)$ als Gruppe ein Gegenbeispiel liefern.
            
     Z.B.: 
     \begin{itemize}
        \item die Translationen bilden eine Untergruppe der Bewegungsgruppe
        \item $\mathbb{Q}\subset\mathbb{R}$ und $\mathbb{R}\cong \{x+iy\mid y=0\}\subset\mathbb{C}$ bilden Teilkörper von $\mathbb{R}$ bzw. $\mathbb{C}$.
     \end{itemize}

\paragraph{Lemma}
    Ist $(U_i)_{i\in I}$ eine Familie von UVR $U_i\subset V$ eines $K$-VR $V$, so ist ihr Schnitt
    \begin{equation*}
        U:= \bigcap_{i\in I}U_i =\{ u\in V\mid \forall i\in I: u\in U_i\}
    \end{equation*}
        
    ein UVR von $V$. (Beweis in Aufgabe 17)
    
\paragraph{Definition}
	Die lineare Hülle $[S]$ einer Teilmenge $S\subset V$ eines $ K $-VR $ V $ ist der Schnitt aller S enthaltenden UVR $U\subset V$:
	\begin{equation*}
		[S] := \bigcap_{S\subset U \text{UVR}} U
	\end{equation*}

	Die lineare Hülle einer Familie $(v_i)_{i\in I}$ von Vektoren $v_i\in V$ in einem $ K $-VR $ V $ ist:
        \begin{equation*}
        	[(v_i)_{i\in I}] := [\{v_i\mid i\in I\}]
        \end{equation*}

\paragraph{Bemerkung}
    $[S]$ ist ein UVR (nach Lemma) -- der \glqq kleinste\grqq{} UVR, der S enthält, d.h. ist $U\subset V$ UVR mit $S\subset U$, so gilt $[S]\subset U$; da aber $[S] = \bigcap_{S\subset \tilde{U}  \text{UVR}}\tilde{U}\subset U$,
    da $S\subset U$, also $U$ am Schnitt beteiligt ist.

\paragraph{Bemerkung}
	$[\emptyset ] = \{o\}$ und $[V] = V$.

\paragraph{Beispiel}
	Ist $U\subset V$ UVR, so gilt $[U] = U$.

\paragraph{Beispiel}
	$N=\{v:I\to K\mid v_1v_2=0\} \subset K^n,I=\{1,...,n\},n\geq 2$, hat lineare Hülle $[N]=K^n$.

\paragraph{Beispiel}
	Für $I=\{1,...,n\}$ und $i\in I$ definiere
	$e_i:I\to K , j\mapsto e_i(j):= \delta_{ij}$, wobei 
	\begin{equation*}
		\delta_{ij} :=
		\begin{cases}
			1,& \text{falls }i=j\\
			0,& \text{sonst}
		\end{cases}
	\end{equation*}
	das Kroneckersymbol bezeichnet.
	
	Dann ist die lineare Hülle der Familie $(e_i)_{i\in I}$
	\begin{equation*}
		[(e_i)_{i\in I}] = K^n
	\end{equation*}
	
	Nämlich: Da $[(e_i)_{i\in I}]\subset K^n$ ist, gilt für beliebige $x_1,...,x_n\in K$
	\begin{gather*}
		e_1x_1+...+e_nx_n,\in [(e_i)_{i\in I}]\\ \text{denn nach Unterraumkriterium: } (e_1x_1+...+(e_{n-1}x_{n-1}+(e_nx_n + 0))...) \in [(e_i)_{i\in I}]
	\end{gather*}
	
	da $[(e_i)_{i\in I}] \subset K^n$ UVR ist. Andererseits gilt für beliebiges $v\in K^n$:
	\begin{equation*}
		v=\sum^n_{i=1}e_iv(i): I\to K,
	\end{equation*}
	
	denn
	\begin{equation*}
		\forall j\in I: \left(\sum^n_{i=1} e_iv(i)\right)(j) = \sum^n_{i=1}e_i(j)v(i) = (\delta_{ij}) v(j) = v(j)
	\end{equation*}

	damit ist gezeigt, dass die beiden Abbildungen übereinstimmen; da $v\in K^n$ beliebig war, folgt $K^n \subset [(e_i)_{i\in I}]$
	
\paragraph{Definition}
	Seien $(v_i)_{i\in I}$ und $(x_i)_{i\in I}$ Familien in einem $ K $-VR bzw. dem Körper $ K $, wobei
	\begin{gather*}
		\# \{i\in I\mid x_i \neq 0\} < \infty\text{ ,also}\\
		\{ i\in I \mid x_i \neq 0\} = \{i_1,...,i_n\}\text{ für ein geeignetes } n\in \mathbb{N}
	\end{gather*}
	
	
	Dann heißt die endliche Summe
	\begin{equation*}
    	\sum_{i\in I} v_ix_i:= \sum^n_{j=1}v_{i_j}x_{i_j}\text{ eine Linearkombination.}
	\end{equation*}

\paragraph{Bemerkung}
	Die Bedingung
	\begin{equation*}
		\#\{i\in I \mid x_i\neq 0\} <\infty
	\end{equation*}
	
	garantiert, dass die Summe wohldefiniert ist $\rightarrow$ vgl. Reihen in der Analysis.
		
\paragraph{Lemma}
	Ist $(v_i)_{i\in I}$ $I \neq \emptyset$, Familie in einem $K$-VR, so gilt: 
	\begin{equation*}
		[(v_i)_{i\in I}] = \left\{\sum_{i\in I} v_ix_i| x: I\to K: \# \{i\in I| x_i \neq 0\}< \infty\right\},
	\end{equation*}
	
	d.h. die lineare Hülle der Familie ist die Menge aller Linearkombinationen der Familie.

\paragraph{Beweis}
	Wir zeigen (wie üblich) zwei Inklusionen:	

	$\supseteq$: z.z.: jede Linearkombination liegt in der Linearen Hülle. Sei also $(x_i)_{i\in I}$ eine geeignete Familie in $ K $, dann gilt:
	\begin{equation*}
		\sum_{i\in I} v_i x_i = v_{i_1} x_{i_1} + ... + (v_{i_n}x_{i_n}+0)
	\end{equation*}

	\begin{enumerate}[(i)]
		\item $\text{für } (v_{i_n}x_{i_n}+0) \in [...] \text{ nach UR-Kriterium}$
		\item für $v_{i_1}x_{i_1} + ... + (v_{i_n}x_{i_n}+0) \in [...]$ nach UR-Kriterium (nach n-Schritten)
	\end{enumerate}

	$\subseteq$: Z.z.: Lineare Hülle der Familie ist Teilmenge von U. Setze die Menge der Linearkombinationen einer Familie U $:= \{{\sum_{i\in I} v_ix_i| x: I\to K \text{ mit } \#\{{i\in I| x_i \neq 0\}} < \infty\}}$, offenbar gilt:
	\begin{equation*}
		\forall i\in I: v_i\in U
	\end{equation*}

	Wir zeigen, dass U ein Untervektorraum ist. Das heißt,
	\begin{align*}
	^+    & \mid_{U\times U}: U\times U \to U \subset V;\\
	\cdot & \mid_{K\times U}: K\times U \to U \subset V;
	\end{align*}
	
	d.h. die Addition und Skalarmultiplikation vererben sich auf $ U $.

\paragraph{Zur Skalarmultiplikation}
	Sind $(x_i)_{i\in I}$ mit $\#\{i\in I| x_i \neq 0\}<\infty$ eine Familie in $ K $ und $x\in K$, so gilt für ein geeignetes $n\in \mathbb{N}$:
	\begin{equation*}
		\{i\in I| x_i \neq 0\} = \{i_1, ... , i_n\}
	\end{equation*}

	und damit 
	\begin{equation*}
		\{i\in I| x_ix\neq 0\} =
		\begin{cases}
			\{{i_1,...,i_n\}},& \text{falls }x \neq 0\\
			\emptyset,& \text{falls }x = 0
		\end{cases}
	\end{equation*}

	Also folgt
	\begin{equation*}
		(\sum_{i\in I}v_i x_i) x = (\sum_{j=1}^{n} v_{i_j}x_{i_j})x \Rightarrow \sum_{j=1}^{n} v_{i_j}(x_{i_j}x) = \sum_{i\in I} v_i(x_ix) \in U_i,
	\end{equation*}

	da $\sum_{i\in I} v_i(x_ix)$ Linearkombination (mit der Familie $(x_ix)_{i\in I}$ in K) ist.

\paragraph{Zur Addition}
	Ähnlich (Vereinigung zweier Mengen, ist endlich), siehe Aufgabe.
\paragraph{Bemerkung}
	Um triviale Diskussionen zu vermeiden, setzt man $\sum_{i\in \emptyset} ?:=0$.
